\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{1 августа} \\ \textsf{Олимпиада}}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1, 9-2, 9-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Барыгин, Конаныхин, Люлина, Беляков, Гуцол} \\ \textsf{Заключительная контрольная}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}
\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\section*{Теоретические вопросы}

\begin{enumerate}
	\item Как влияет на колебания постоянная сила, дополнительно действующая на осциллятор?
	\item Как выглядит фазовая траектория затухающих колебаний?
	\item Напишите формулу амплитуды для биений.
	\item Почему начиная с некоторого момента одним слагаемым в решении уравнения для затухающих колебаний с вынуждающей силой
		можно пренебречь?
	\item Докажите, что $|z|^2 = z \bar{z}$.
\end{enumerate}


\section*{Задачи}

\taskpic{
	Четыре одинаковых шарика массы $m$ каждый, соединенные одинаковыми пружинами жесткости $k$, образуют квадрат. Одновременно
    всем четырем шарикам сообщили одинаковые по модулю скорости, направленные к центру квадрата. Через какое время после этого
    пружины будут: а) сильнее всего сжаты; б) сильнее всего растянуты?
}{
	\begin{tikzpicture}[thick]
    	\def\r{0.22};
        \def\a{2};
        \draw[->] (0, 0) -- (0.6, 0.6);
        \draw[->] (\a, 0) -- ({\a - 0.6}, 0.6);
        \draw[->] (0, \a) -- (0.6, {\a - 0.6});
        \draw[->] (\a, \a) -- ({\a - 0.6}, {\a - 0.6});
		\draw[ball color = black!80] (0, 0) circle (\r) node[below = 4pt] {$m$};
        \draw[ball color = black!80] (\a, 0) circle (\r) node[below = 4pt] {$m$};
        \draw[ball color = black!80] (0, \a) circle (\r) node[above = 4pt] {$m$};
        \draw[ball color = black!80] (\a, \a) circle (\r) node[above = 4pt] {$m$};
        \draw[spring] (\r, 0) -- ({\a - \r}, 0) node[midway, below = 3pt] {$k$};
        \draw[spring] (\r, \a) -- ({\a - \r}, \a) node[midway, above = 3pt] {$k$};
        \draw[spring] (0, \r) -- (0, {\a - \r}) node[midway, left = 3pt] {$k$};
        \draw[spring] (\a, \r) -- (\a, {\a - \r}) node[midway, right = 3pt] {$k$};
    \end{tikzpicture}
}
  
\taskpic{
	Шарик массы $m$, насаженный на стержень, вращается с угловой скоростью $\Omega$ вокруг оси $O$, с которой он соединен пружиной
    жесткости $k$. Определите частоту колебаний шарика вдоль пружины, если $\Omega < k / m$.
}{
    \begin{tikzpicture}
		\draw[fill = black] (0, 0) circle (0.07) node[left] {$O$};
        \draw[line width = 2pt] (0, 0) -- (2.4, 1.2);
        \draw[thick, spring] (0.2, 0.1) -- (1.8, 0.9) node[midway, above left] {$k$};
        \draw[ball color = black!80] (2, 1) circle (0.2) node[above left] {$m$};
        \begin{scope}[rotate = 38]
            \draw[thick, ->] (3, 0) arc (0:-18:3) node[midway, above right] {$\Omega$};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	В цилиндрическом сосуде радиуса $R$ находится поршень длины~$\ell$, соединенный пружиной жесткости $k$ со стенкой  сосуда. По оси
    поршня имеется сквозной канал радиуса $r$. Все свободное пространство в сосуде заполнено жидкостью плотности $\rho$. Найдите
    частоту колебаний поршня, если $\ell \gg R$ и масса поршня равна~$m$.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\def\h{1.2}
        \def\r{0.15}
		\draw[pattern = north east lines] (0, 0) rectangle (2, \h);
        \draw[thick, fill = blue!15] (-1, 0) -- (-1, \h) -- (0, \h) -- (0, {\h / 2 + \r}) -- (2, {\h / 2 + \r}) -- (2, \h) --
        	(3, \h) -- (3, 0) -- (2, 0) -- 
	        (2, {\h / 2 - \r}) -- (0, {\h / 2 - \r}) -- (0, 0) -- cycle; 
        \draw[very thick] (-1, 0) rectangle (3, \h);
        \draw[thick] (2, {\h / 2 - \r}) -- (2, {\h / 2 + \r});
        \draw[thick, spring] (2, {\h / 2}) -- (3, {\h / 2}) node[midway, below] {\footnotesize $k$};
        \node[] at (1, -0.2) {\footnotesize $m$};
        \draw[dashed] (-1.1, {\h / 2}) -- (3.1, {\h / 2});
        \draw[<->] (-0.55, {\h / 2}) --  (-0.55, \h) node[midway, left] {\footnotesize $R$};
        \draw[dashed] (0, {\h / 2 - \r}) -- (-0.3, {\h / 2 - \r});
        \draw[>-<] (-0.25, {\h / 2 - \r - 0.1}) -- (-0.25, {\h / 2 + 0.1}) node[near start, left] {\footnotesize $r$};
        \draw[dashed] (0, \h) -- (0, {\h + 0.4});
        \draw[dashed] (2, \h) -- (2, {\h + 0.4});
        \draw[<->, thick] (0, {\h + 0.25}) -- (2, {\h + 0.25}) node[midway, above] {$\ell$};
    \end{tikzpicture}
}

  

\section*{Практическое задание}


\textbf{Оборудование}:
линейка, однородный брусок.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Задача}:
измерить коэффицент трения бруска о стол. Стол поднимать нельзя.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Решение}:
начиная с нижней грани, толкаем брусок линейкой. Находим место, где он начинает опрокидываться. Расписываем уравнение моментов.


\vspace{0.5cm}
\textbf{Разбалловка}:
\begin{itemize}
	\item методика~--- $3$ балла;
	\item измерения~--- $3$ балла;
	\item расписаны силы~--- $1$ балла;
	\item погрешность~--- $1$ балл;
	\item результат~--- $2$ балла.
\end{itemize}

\section*{Спецкурс: механика твердого тела}
\setcounter{notask}{1}

\taskpic{
	Два однородных стержня длины $l$ налетают друг на друга и сталкиваются краями. Массы стержней равны. Скорости стержней
    направлены противоположно, перпендикулярны стержням и равны $v$. Для одного из стержней определите скорость его центра масс и
    угловую скорость после удара. Удар считайте абсолютно упругим.
}{ 
	\begin{tikzpicture}
		\draw[line width = 3pt] (0, 0) -- (0, 1);
		\draw[->] (0, 0.5) -- (0.7, 0.5);
		\draw[line width = 3pt] (2, 0.9) -- (2, 1.9);
		\draw[->] (2, 1.4) -- (1.3, 1.4);
	\end{tikzpicture}
}
  
\taskpic{
	Однородный цилиндр массы $m$ насажен на ось, прикрепленную к стене пружиной жесткости $k$. Цилиндр не проскальзывает по
    поверхности. Определите период колебаний системы.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[interface, very thick] (3,0) -- (0,0) -- (0,1);
		\draw (2, 0.5) circle (0.5);
		\draw[spring] (0.3, 0.5) -- (1.3, 0.5);
		\draw (0, 0.5) -- (0.3, 0.5);
		\draw (1.3, 0.5) -- (2, 0.5);
	\end{tikzpicture}
}

  
\section*{Спецкурс: введение в квантовую механику}
\begin{enumerate}
	\item Как будет выглядеть картина распределения электронов при пролете через экран с двумя отверстиями при наблюдении за ними?
		Без наблюдения?
	\item Чем плоха планетарная модель атома?
	\item На что влияет частота и интенсивность света при фотоэффекте?
	\item В чем заключается гипотеза де Бройля?
	\item Что такое спин?
\end{enumerate}

\setcounter{notask}{1}
\task{
	На ион He$^{2+}$ из бесконечности прилетает электрон и попадает на первый уровень. Рядом находится атом водорода. С какой
    скоростью из него может вылететь электрон?
}

\task{
	Оценить с помощью соотношения неопределенностей неопределенность скорости электрона в атоме водорода, полагая размер атома
    $l$. Сравнить полученную величину со скоростью электрона на первой боровской орбите данного атома.
}

\section*{Спецкурс: производные и интегралы}


\begin{enumerate}
	\item Что такое первообразная функции? Найти производную функции $\frac{\ln(x^2 + 2^x)}{\sqrt{x}}$.
	\item Найти $\int x^2 \sin x dx$.
	\item Разложить $\ln(x + 1)$ в ряд Маклорена.
	\item Из муравейника за гусеницей, расстояние до которой $1$~м, выползает группа муравьев. Все муравьи движутся с постоянными
		скоростями, которые у разных особей разные и меняются от $1$~см/с до $2$~см/с. Через $30$~с муравей Ферда, который до
        этого двигался со скоростью $1$~см/с, начинает двигаться с переменной скоростью, причем его скорость всегда в два раза
        выше, чем скорость окружающих его в данный момент муравьев. Успеет ли Ферда первым прибежать к гусенице? Считайте, что
        характер движения других муравьев при этом не меняется. 
\end{enumerate}
\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: